\chapter{Diseño experimental y protocolo de validación}
\renewcommand{\currentchapter}{Diseño experimental}

Este capítulo describe el \emph{diseño} de los experimentos y el \emph{protocolo}
de validación: las métricas elegidas y su justificación, el esquema de
partición, las hipótesis que se contrastan y el tratamiento estadístico. No se
reportan aquí valores numéricos de rendimiento ---área bajo la curva,
sensibilidad, especificidad o figuras---, que se presentan en el capítulo de
resultados. La estructura del capítulo refleja la idea central del trabajo: una
única medida de rendimiento interno no basta para validar un sistema, por lo que
se articula un protocolo de auditoría en cadena que somete ese rendimiento a
pruebas sucesivas.

\section{Métricas de evaluación y análisis operativo}

La métrica primaria es el \textbf{área bajo la curva ROC} (AUC), que mide la
capacidad de ordenación del clasificador con independencia del umbral de
decisión y se calcula sobre las probabilidades de la clase positiva (sigmoide
del logit). Como métricas secundarias y complementarias se reportan el área bajo
la curva de precisión-exhaustividad (PR-AUC), la sensibilidad, la especificidad,
la \emph{balanced accuracy} (media de sensibilidad y especificidad), la
exactitud, la precisión, el valor predictivo negativo, el F1 y la matriz de
confusión a umbral $0{,}5$. La Tabla~\ref{tab:metricas} resume el papel de cada
una.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption[Métricas de evaluación y su papel]{Métricas de evaluación, su papel
  en el análisis y su lectura operativa en el contexto de triaje.}
  \label{tab:metricas}
  \begin{tabular}{l l p{6.8cm}}
    \hline
    \textbf{Métrica} & \textbf{Papel} & \textbf{Lectura} \\
    \hline
    AUC-ROC                & Primaria      & Discriminación global, independiente del umbral \\
    PR-AUC                 & Secundaria    & Rendimiento sobre la clase positiva \\
    Sensibilidad           & Operativa     & Fracción de tumores detectados (prioritaria en triaje) \\
    Especificidad          & Operativa     & Fracción de sanos correctamente clasificados \\
    Balanced accuracy      & Secundaria    & Media de sen/spe; criterio de umbral \\
    Exactitud, prec., VPN, F1 & Complementarias & Caracterización a un umbral fijo \\
    Matriz de confusión @0,5 & Diagnóstica & Recuento TP/FP/TN/FN \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

El sistema se calcula además \textbf{por dataset de origen}, lo que permite
localizar el comportamiento del modelo en cada cohorte. Conviene anticipar una
particularidad estructural: como cada fuente del pool aporta una sola clase
(capítulo de materiales), el AUC \emph{intra-dataset} es indefinible; lejos de
ser un fallo de cálculo, esa imposibilidad de medir discriminación dentro de una
cohorte es en sí un reflejo de la composición del conjunto.

El \textbf{análisis operativo del umbral} sigue una regla de honestidad
metodológica: el umbral de decisión nunca se elige sobre el test. Se determina
sobre el conjunto de validación ---bien maximizando la \emph{balanced accuracy}
(criterio de Youden), bien fijando un umbral de alta sensibilidad
(0,90--0,95 según la herramienta), por ser la sensibilidad la magnitud crítica
en un escenario de priorización--- y solo después se aplica al test. Este
encuadre operativo es propio de los sistemas de triaje radiológico, en los que
el objetivo es ordenar la lista de trabajo y no perder hallazgos
urgentes~\cite{titano2018cranial}; debe subrayarse, no obstante, que la finalidad
de este trabajo no es desplegar un clasificador, sino auditar la validez de su
rendimiento aparente. En coherencia con ello, aunque la calibración probabilística
es relevante para un sistema de triaje desplegable, no se evalúa formalmente en
esta memoria: el objetivo no es seleccionar un umbral operativo final, sino
auditar si las probabilidades emitidas tienen validez discriminativa bajo control
del dominio.

\section{Validación interna sobre el pool multi-fuente}

El primer régimen de evaluación es la validación interna clásica sobre el pool
multi-fuente. Los datos se reparten en entrenamiento, validación y test con
proporciones $70\%$ / $15\%$ / $15\%$, mediante el esquema descrito en el
capítulo de metodología (estratificación conjunta por \texttt{(dataset, label)}
y agrupación por sujeto, con semilla $42$). El conjunto de test se mantiene
reservado y se evalúa una sola vez, con el mejor modelo seleccionado en
validación.

Este régimen constituye el \textbf{punto de partida anómalo} del trabajo. El
rendimiento que arroja es, como se verá, aparentemente excelente; pero un
resultado de esa magnitud en un problema clínicamente difícil no se acepta como
un logro, sino que se trata como una \emph{anomalía a auditar}. Esa lectura es
la que motiva el protocolo de las secciones siguientes: en lugar de dar por
bueno el número interno, se diseña una batería de pruebas para determinar si
refleja detección de lesión o alguna forma de fuga metodológica.

\section{Protocolo de auditoría de validez experimental}

La validación interna de la sección anterior es necesaria pero insuficiente:
una AUC interna alta es compatible tanto con un detector genuino como con un
modelo que explota una correlación espuria entre la etiqueta y una variable de
molestia. Este fenómeno, por el cual una red aprende un atajo en lugar de la
señal pretendida, está bien documentado en aprendizaje
profundo~\cite{geirhos2020shortcut} y, de forma específica, en imagen médica:
modelos que aparentaban detectar neumonía o COVID-19 en radiografía resultaron
apoyarse en marcadores de procedencia o de adquisición en lugar de en signos
patológicos~\cite{zech2018pneumonia,degrave2021shortcuts}, y los efectos de
escáner en datos multicéntricos son una fuente reconocida de este tipo de
sesgo~\cite{glocker2019scanner,castro2020causality}.

Para discernir entre estas posibilidades se diseña un \textbf{protocolo de
auditoría en cadena}, en el que cada eslabón pone a prueba una explicación
alternativa del rendimiento observado: (1) un \emph{baseline} trivial de
intensidad; (2) validación cruzada por dominio (\emph{leave-one-dataset-out});
(3) validación intra-dominio con ambas clases del mismo escáner; (4) análisis
del espacio latente; y, en paralelo, (5) el descarte de fugas por partición y
por duplicados. La Tabla~\ref{tab:protocolo} enuncia las hipótesis competidoras
y qué se observaría en cada prueba bajo cada explicación.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption[Hipótesis y pruebas del protocolo de auditoría]{Hipótesis
  competidoras sobre el origen del rendimiento y prueba de diseño que las
  contrasta. La última columna describe qué se observaría, no el resultado
  obtenido.}
  \label{tab:protocolo}
  \begin{tabular}{p{3.4cm} p{4.2cm} p{4.6cm}}
    \hline
    \textbf{Hipótesis} & \textbf{Prueba de diseño} & \textbf{Qué se observaría} \\
    \hline
    Confound dominio$\leftrightarrow$clase &
    \emph{Baseline} de intensidad y análisis del latente &
    Si se cumple, un modelo trivial separaría las clases y el latente agruparía por procedencia \\
    Fuga por partición &
    Auditoría de solapamiento de sujetos entre particiones &
    Si se cumple, habría sujetos compartidos entre entrenamiento y test \\
    Duplicados exactos &
    Hash SHA-1 de los volúmenes cruzando particiones &
    Si se cumple, aparecerían volúmenes idénticos en particiones distintas \\
    Detección genuina de tumor &
    Generalización cross-dataset e intra-dominio &
    Si se cumple, el rendimiento se mantendría fuera de dominio y dentro de un mismo escáner \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Baseline trivial sobre estadísticos de intensidad}

El primer eslabón del protocolo es un \textbf{baseline trivial} cuyo propósito
es establecer una cota: cuánta de la separación entre clases puede explicarse
sin red neuronal ni información anatómica, usando solo estadísticos groseros de
intensidad. Cada volumen se reduce a descriptores no clínicos calculados sobre
el tejido: la fracción de vóxeles no nulos (una huella directa de la extracción
craneal), la media, la desviación típica y los percentiles 1, 25, 50, 75 y 99 de
la intensidad. Esto produce \textbf{16 características en el pool} (ocho por cada
modalidad, T1 y T2) y \textbf{8 en la cohorte intra-dominio} (T1 únicamente).

Sobre esas características se entrenan dos clasificadores sencillos, una
regresión logística (con estandarización previa) y un \emph{random forest} de
300 árboles, implementados con scikit-learn~\cite{pedregosa2011sklearn}. El
entrenamiento emplea una submuestra balanceada del conjunto de entrenamiento
(aproximadamente 150 estudios por dataset, semilla $0$) y la evaluación se
realiza sobre el conjunto de test completo. La lógica del diseño es directa: si
un modelo lineal trivial sobre intensidad separa las clases, entonces la señal
discriminante es de bajo nivel ---una firma de adquisición o de preprocesado---
y no la anatomía de la lesión, lo que constituiría evidencia del confound de
dominio. Como contraste interno se entrena además un \textbf{clasificador del
dataset de origen} (cuatro clases) sobre las mismas características: si el origen
es trivialmente identificable, la firma de procedencia está efectivamente
presente en los píxeles.

\subsection{Verificaciones complementarias de fuga}

Junto al \emph{baseline} de intensidad, y para descartar explicaciones
alternativas del rendimiento, el mismo procedimiento incorpora dos
verificaciones. La primera busca \textbf{duplicados exactos} calculando un hash
SHA-1 de los volúmenes (T1 y T2) de cada estudio y comprobando si algún hash
aparece en más de una partición; su presencia indicaría fuga por repetición de
muestras entre entrenamiento y test. La segunda comprueba formalmente la
relación \texttt{label}\,$\equiv$\,\texttt{dataset}, es decir, qué etiquetas
toma cada cohorte. Estas verificaciones, junto con la auditoría de solapamiento
de sujetos descrita en el capítulo de metodología, permiten aislar el confound
de dominio de otras fuentes de fuga (partición y duplicados), que se tratan así
como hipótesis explícitamente contrastadas.

\section{Validación cruzada por dominio \emph{leave-one-dataset-out}}

El segundo eslabón evalúa la \textbf{generalización fuera de dominio}. Bajo el
esquema \emph{leave-one-dataset-out} (LODO) se entrena con un subconjunto de
datasets y se evalúa en otros nunca vistos durante el entrenamiento,
manteniendo intactos el modelo y todos los hiperparámetros (la configuración
\texttt{train\_lodo.yaml} es idéntica a la principal salvo en el origen de la
partición, capítulo de metodología), de modo que la comparación entre el régimen
interno y el cross-dataset quede estrictamente controlada.

Las particiones por dataset, generadas específicamente para este régimen,
agrupan un dataset de tumor con uno de sano para entrenamiento y reservan los
otros dos para test; la partición interna entrenamiento/validación se hace por
sujeto con $\texttt{val\_ratio}=0{,}15$ y semilla $42$. La
Tabla~\ref{tab:lodo} recoge las cuatro configuraciones. La red convolucional se
evalúa en las configuraciones A y B, que constituyen los dos contrastes
principales de generalización cruzada ---una es el sentido inverso de la otra---
y permiten una lectura directa del cambio de dominio entre pares tumor/sano no
vistos. Las configuraciones C y D se reservan para el \emph{baseline} trivial de
intensidad como análisis complementario de bajo coste, que evita dos
entrenamientos adicionales de la red y permite comprobar la sensibilidad del
atajo de intensidad a distintas combinaciones de cohortes; se añade además una
referencia de mezcla aleatoria.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption[Configuraciones de validación cruzada LODO]{Configuraciones
  \emph{leave-one-dataset-out}. Cada fila empareja datasets de tumor y sano para
  entrenamiento y reserva el resto para test.}
  \label{tab:lodo}
  \begin{tabular}{c l l l}
    \hline
    \textbf{Config.} & \textbf{Entrenamiento + validación} & \textbf{Test} & \textbf{Modelos} \\
    \hline
    A & BraTS + IXI          & UPENN + NKI ($n=1110$) & CNN y \emph{baseline} \\
    B & UPENN + NKI          & BraTS + IXI ($n=1157$) & CNN y \emph{baseline} \\
    C & BraTS + NKI          & UPENN + IXI            & \emph{baseline} \\
    D & UPENN + IXI          & BraTS + NKI            & \emph{baseline} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Los tamaños indicados para los conjuntos de test de A y B (1110 = 587 + 523 de
UPENN y NKI; 1157 = 580 + 577 de BraTS e IXI) son una propiedad de la
partición, no un resultado. La \textbf{hipótesis} es que un detector genuino de
tumor generalizaría a cohortes nuevas: bajo detección real, el rendimiento se
mantendría en test; bajo un detector de firma de dominio, en cambio, cabría
esperar que cayese o incluso que invirtiera su regla de decisión al cambiar de
cohortes. La interpretación cuantitativa de cada desenlace se aborda en el
capítulo de resultados.

\section{Validación intra-dominio BTC\_preop}

El eslabón decisivo del protocolo es la \textbf{validación intra-dominio}, la
única que permite evaluar la detección de tumor con el confound de dominio
controlado por construcción. Para ello se emplea la cohorte BTC\_preop
(OpenNeuro \texttt{ds001226}, Ghent, licencia CC0)~\cite{aerts2022btcpreop}, en
la que tumor y control proceden del \emph{mismo} escáner. La cohorte consta de
36 sujetos (25 con tumor y 11 controles); el etiquetado se deriva del
identificador (\texttt{sub-CON*} como control, \texttt{sub-PAT*} como paciente),
y el preprocesado es idéntico al del resto de datasets (extracción craneal,
reorientación RAS, remuestreo a 1\,mm\textsuperscript{3}, ajuste a
192\,$\times$\,224\,$\times$\,192 y normalización \emph{z-score}), con la
salvedad de que \texttt{ds001226} solo aporta T1, por lo que el experimento es
de un único canal.

El tamaño muestral (n=36) impide una partición convencional, de modo que se
adopta \textbf{validación cruzada $k$-fold con $k=5$}, estratificada por etiqueta
y a nivel de sujeto. Se evalúan dos modelos: la \textbf{misma arquitectura} de la
red convolucional, adaptada a una entrada de un canal, y el \emph{baseline}
trivial de intensidad (ocho características de T1). En el caso de la red, cada
pliegue se entrena un número \emph{fijo} de épocas (20) sin parada anticipada,
una decisión deliberada para no contaminar la selección del modelo con el
pliegue de test; se conservan el optimizador AdamW (tasa de aprendizaje
$5\times10^{-5}$, decaimiento $1\times10^{-3}$), el planificador coseno, el lote
unitario y un peso de clase positiva calculado en cada pliegue. Las predicciones
de los cinco pliegues se agregan y se estima el AUC global con su intervalo de
confianza al 95\,\% mediante \emph{bootstrap} de 2000 remuestreos.

Es esencial fijar de antemano el \textbf{alcance interpretativo} de este
experimento. Con $n=36$ y unos intervalos de confianza necesariamente anchos, el
diseño solo habilita a afirmar, en su caso, que \emph{no se observa señal por
encima del azar}; en ningún caso permite concluir que el modelo «no detecta
tumor», ni interpretar un AUC inferior a $0{,}5$ como una supuesta
«anti-detección». Esta cautela se aplicará de forma estricta en la lectura de
los resultados.

\section{Análisis del espacio latente e interpretabilidad}

El último eslabón examina \emph{qué} codifica internamente el modelo del régimen
confundido. Para cada volumen del pool se extrae el \textbf{vector latente de 96
dimensiones} ---la salida del extractor de características tras el
\texttt{AdaptiveAvgPool3d}, anterior al clasificador--- y se proyecta a dos
dimensiones mediante PCA y t-SNE~\cite{maaten2008tsne}. La compacidad del
agrupamiento se cuantifica con el coeficiente \emph{silhouette}, calculado tanto
por \textbf{etiqueta} como por \textbf{dataset}, lo que permite contrastar si el
latente se organiza por clase clínica o por procedencia.

Dado que en el pool la clase coincide con el dataset, el \emph{silhouette}
global no basta para separar ambas explicaciones; por ello se añaden
\textbf{sondas intra-clase}. Restringiendo el análisis a sujetos de una misma
clase, se entrena un clasificador (regresión logística con validación cruzada)
para distinguir cohortes que comparten clase: IXI frente a NKI (ambos sanos) y
BraTS frente a UPENN (ambos tumor); y se entrena un \textbf{clasificador del
dataset de origen} (cuatro clases) directamente sobre los embeddings. La
\textbf{hipótesis} es que el espacio latente codifica la procedencia del estudio
con independencia de la presencia de lesión: de cumplirse, sería posible
identificar la cohorte de origen incluso entre sujetos de idéntica clase clínica.

Finalmente, se incluye un análisis de \textbf{Grad-CAM}~\cite{selvaraju2017gradcam}
sobre la red, con una hipótesis preestablecida sobre dónde se concentraría la
atención del modelo confundido. Este análisis se considera \emph{exploratorio y
no concluyente} y se reporta únicamente en el anexo, sin extraer de él
afirmaciones sobre la capacidad de detección.
