\chapter{Discusión}

Este capítulo interpreta los resultados del capítulo anterior y los sitúa en su
contexto metodológico y bibliográfico. No se aportan cifras ni figuras nuevas:
los hallazgos cuantitativos quedan en el capítulo de resultados, al que se remite
puntualmente. El objetivo es explicar \emph{por qué} el rendimiento aparente del
clasificador no constituye evidencia de detección de lesión, qué naturaleza tiene
el sesgo identificado y qué implicaciones tiene para el diseño de estudios
análogos.

\section{Interpretación: confound estructural dominio$\leftrightarrow$clase}

La cadena de evidencia del capítulo de resultados apunta de forma consistente a
que el rendimiento casi perfecto sobre el pool multi-fuente
(Tabla~\ref{tab:sintesis}) está dominado por la capacidad de reconocer la cohorte
de procedencia, más que por la presencia de tumor. La premisa es sencilla de enunciar
---un baseline trivial de intensidad iguala a la red, el origen del estudio es
identificable a partir de los píxeles, y la señal se desvanece al controlar el
dominio--- y el resto de esta sección se dedica a la interpretación que los
resultados, por sí solos, no ofrecen: la \emph{naturaleza} de ese sesgo.

El punto central es que este factor de confusión es \emph{estructural}, no
incidental. Procede de una propiedad de la composición del conjunto ---la equivalencia
exacta \texttt{label}\,$\equiv$\,\texttt{dataset}, en la que cada cohorte aporta
una sola clase--- y no de un defecto del modelo, de la partición o del
entrenamiento. La distinción es esencial. Un sesgo \emph{subsanable} es aquel que
puede atenuarse actuando sobre el procedimiento: reequilibrar clases, ampliar el
aumento de datos, regularizar, reponderar la pérdida o reparar una fuga de
partición. Un confound estructural, en cambio, está inscrito en la relación entre
las variables del propio conjunto de datos: cuando el dominio y la clase son
estadísticamente indistinguibles, \emph{cualquier} rasgo que separe las cohortes
de origen es, a la vez y por construcción, un predictor perfecto de la etiqueta.

De ahí se sigue por qué los ajustes de entrenamiento no pueden resolverlo. Las
técnicas de regularización o de aumento de datos buscan que el modelo ignore
características poco fiables y se apoye en la señal genuina; pero aquí no existe
una señal genuina separable del atajo dentro de los datos de entrenamiento,
porque dominio y clase portan exactamente la misma información. Suprimir la
información de dominio equivaldría a suprimir la de clase. Por la misma razón, un
modelo más capaz o mejor entrenado no mitigaría el problema: lo agravaría, al
explotar con más eficacia una correlación que es, en este conjunto, perfecta.
Este es el mecanismo del \emph{aprendizaje espurio} o aprendizaje por
atajos~\cite{geirhos2020shortcut}: la red optimiza la única solución que los
datos premian, que resulta ser la procedencia. En términos causales, el dataset
de origen actúa como una variable de confusión que abre un camino espurio entre
la imagen y la etiqueta, indistinguible del camino causal de interés mientras no
se intervenga sobre la composición del conjunto~\cite{castro2020causality}.

\section{Por qué las métricas casi perfectas no son evidencia clínica}

El resultado tiene una lectura epistemológica que trasciende este caso concreto.
Una métrica de validación interna alta es una condición \emph{necesaria} pero no
\emph{suficiente} para afirmar capacidad de detección. El argumento decisivo es
de cota: si un baseline trivial de intensidad ---sin red neuronal, sin
información espacial ni anatómica--- alcanza el mismo techo que la red profunda,
entonces la separabilidad de las clases no requiere conocimiento clínico, y la
métrica deja de informar sobre la tarea pretendida. Las probabilidades bimodales
por cohorte, con varianza intra-dataset prácticamente nula
(Tabla~\ref{tab:pool_perdataset}), son la firma observable de ese fenómeno: el
modelo no gradúa su confianza según la evidencia de lesión, sino que asigna
valores casi constantes por fuente.

Se sigue que una validación interna sobre un pool en el que la fuente coincide
con la clase es, por construcción, poco informativa sobre la detección, por
elevada que sea la cifra obtenida. El control trivial cumple aquí la función de
una prueba de cordura: cuando un modelo lineal sobre estadísticos groseros iguala
a una arquitectura profunda, la conclusión correcta no es que ambos «detectan»,
sino que la tarea, tal como está planteada, no exige detección. Casos análogos
están documentados en imagen médica, donde modelos que aparentaban diagnosticar
neumonía o COVID-19 en radiografía se apoyaban en marcadores de procedencia o de
adquisición en lugar de en signos patológicos~\cite{zech2018pneumonia,degrave2021shortcuts};
la diferencia en el presente trabajo es que la correlación entre dominio y clase
es total, lo que lleva el fenómeno a su expresión extrema.

\section{Viabilidad y condiciones para un triaje radiológico válido}

Que el rendimiento aparente sea atribuible al confound no invalida la motivación
clínica del triaje automático, pero sí fija las \emph{condiciones} bajo las
cuales un sistema de este tipo podría evaluarse con validez. La primera condición
es de datos: para que la métrica mida detección y no procedencia, es necesario
que la equivalencia \texttt{label}\,$\equiv$\,\texttt{dataset} se rompa, es decir,
que cada centro o cohorte aporte \emph{ambas} clases. Solo entonces la firma de
adquisición deja de ser un predictor de la etiqueta y el modelo se ve forzado a
apoyarse en la señal clínica.

La segunda condición es de protocolo: la validación intra-dominio ---evaluar
sobre datos en los que tumor y control proceden del mismo dominio de
adquisición--- debería considerarse un \textbf{estándar mínimo} antes de atribuir
a un sistema capacidad de detección. En este trabajo, ese régimen es el único que
ofrece una medida no contaminada (Tabla~\ref{tab:btc_resultados}); su resultado,
en el tamaño muestral disponible, no permite afirmar capacidad de detección, pero
sí demuestra que el rendimiento del régimen confundido no se transfiere a una
evaluación honesta. En el plano operativo, el encuadre propio del triaje
---priorizar la sensibilidad para no posponer estudios con hallazgos
urgentes~\cite{titano2018cranial}--- mantiene su sentido como objetivo de diseño,
pero su evaluación queda subordinada a las dos condiciones anteriores. Conviene
recordar que la finalidad de este trabajo no es desplegar un clasificador, sino
auditar la validez del rendimiento, en línea con la literatura que advierte de la
brecha entre el rendimiento publicado y la utilidad clínica de los sistemas de
aprendizaje profundo en imagen médica~\cite{litjens2017survey}.

\section{Comparación con la literatura: shortcut learning, dataset bias y domain shift}

El hallazgo se integra de forma natural en cuatro líneas de la literatura. La
primera es el \emph{shortcut learning}: la tendencia de las redes profundas a
resolver una tarea mediante atajos que funcionan en los datos de entrenamiento
pero no se corresponden con la solución pretendida~\cite{geirhos2020shortcut}. La
segunda son las correlaciones espurias específicas de la imagen médica, donde la
procedencia de los datos (hospital, equipo, protocolo) se filtra como señal
predictiva; los casos de la neumonía~\cite{zech2018pneumonia} y de la
COVID-19~\cite{degrave2021shortcuts} en radiografía de tórax son los referentes
canónicos. La tercera son los efectos de escáner y de centro en datos
multi-sitio, que introducen diferencias sistemáticas medibles incluso entre
sujetos comparables~\cite{glocker2019scanner}. La cuarta es el marco causal del
cambio de dominio, que formaliza por qué estas correlaciones se rompen ---o se
invierten--- al cambiar de población~\cite{castro2020causality}.

Respecto a este cuerpo de trabajo, el presente caso aporta una instancia
particularmente nítida: mientras que en los estudios citados el atajo
coexiste con cierta señal genuina y la correlación dominio$\leftrightarrow$clase es parcial, aquí
es del 100\,\%, lo que permite observar el fenómeno de forma especialmente clara y
cuantificar su magnitud (el arco de la Tabla~\ref{tab:sintesis}). Cabe señalar,
como contraste, que el desplazamiento de dominio en resonancia magnética cerebral
es un problema reconocido y abordado en la literatura de segmentación de lesión
con redes 3D~\cite{kamnitsas2017deepmedic}; la diferencia es que aquí no se trata
de un dominio que degrada una señal real, sino de un dominio que \emph{sustituye}
a la señal como base de la predicción.

\section{Validez metodológica y reproducibilidad}

La solidez de la conclusión descansa en el diseño del protocolo de auditoría. La
comparación entre regímenes está estrictamente controlada: la arquitectura y todos
los hiperparámetros se mantienen constantes entre el régimen confundido, el
cross-dataset y el intra-dominio, de modo que las diferencias de rendimiento solo
pueden atribuirse al cambio de partición y no a variaciones del método. El uso de
semillas fijas y la publicación de los resultados como ficheros versionados
confieren trazabilidad y reproducibilidad a cada cifra.

Igualmente importante es que el protocolo \textbf{descarta explícitamente las
explicaciones alternativas} del rendimiento, lo que permite aislar el confound
como causa. La fuga por repetición de muestras se descarta por la ausencia de
duplicados exactos entre particiones; la fuga por partición, por el reparto a
nivel de sujeto, que impide que un mismo individuo aparezca en entrenamiento y
test. Eliminadas estas hipótesis, el confound dominio$\leftrightarrow$clase queda como la
explicación más consistente con el conjunto de observaciones. Procede, no obstante,
ser explícito sobre el alcance de lo que el protocolo permite afirmar: demuestra
que el rendimiento aparente es atribuible al confound, pero no habilita la
afirmación inversa de que la detección sea imposible; la validación intra-dominio
solo autoriza a concluir que no se observa señal por encima del azar con el
tamaño muestral disponible. Esta cautela ---no confundir la ausencia de evidencia
con la evidencia de ausencia--- es parte de la validez metodológica del trabajo.

\section{Implicaciones para el diseño de estudios con datos públicos multi-fuente}

De lo anterior se desprende una lección de diseño aplicable más allá de este
trabajo. Combinar datasets públicos \emph{monoclase} ---como BraTS y UPENN-GBM,
que solo aportan tumor, frente a IXI y NKI Rockland, que solo aportan sujetos
sanos--- inyecta el confound dominio$\leftrightarrow$clase \textbf{por construcción}: la etiqueta
queda determinada por la fuente antes de entrenar modelo alguno. Es una situación
fácil de crear de forma inadvertida al ensamblar conjuntos a partir de
repositorios heterogéneos, y la elevada métrica resultante puede interpretarse
erróneamente como éxito.

Como principios de diseño para el campo se derivan tres recomendaciones. La
primera es \textbf{auditar la composición} antes de interpretar cualquier
métrica: comprobar si la fuente de origen predice la clase y, en tal caso, tratar
toda cifra interna con cautela. La segunda es emplear \textbf{baselines triviales
como control de cordura}; cuando un modelo lineal sobre estadísticos groseros de
intensidad iguala a una red profunda, ello señala que la separabilidad no
requiere aprendizaje de la estructura clínica. La tercera es \textbf{reportar
validación intra-dominio} siempre que se pretenda atribuir capacidad de
detección, por ser el único régimen que controla la procedencia. Estas
recomendaciones son coherentes con la evidencia sobre efectos de escáner y centro
en datos multi-sitio~\cite{glocker2019scanner} y con el marco causal que explica
la fragilidad de los modelos ante cambios de
población~\cite{castro2020causality}, y constituyen la contribución metodológica
principal del trabajo: un protocolo de auditoría anti-confounding reutilizable,
más que un clasificador.
