\chapter{Conclusiones}
\label{apdo:conclusiones}

La conclusión central de este trabajo es que el rendimiento aparente del
clasificador tumor/no-tumor sobre el pool multi-fuente ---próximo a la
perfección--- está dominado por un \emph{confound} dominio$\leftrightarrow$clase y
no puede interpretarse como evidencia válida de detección de lesión. Cuando la
etiqueta coincide con el dataset de procedencia, «reconocer la cohorte de origen»
y «predecir la clase» son operaciones equivalentes, de modo que la métrica interna
mide la primera capacidad y no la segunda. La aportación principal de la memoria
no es, por tanto, un clasificador, sino el \textbf{protocolo de auditoría
reproducible} que permite diagnosticar este modo de fallo y la caracterización
del aprendizaje espurio que lo origina.

Este resultado da cumplimiento a los objetivos planteados. Se implementó un
pipeline 3D reproducible y homogéneo para RM cerebral multi-fuente, con partición
a nivel de sujeto y semillas fijas, y sobre él se midió el rendimiento del régimen
de validación interna, que se tomó como punto de partida anómalo a auditar y no
como un logro. La auditoría de su validez se llevó a cabo mediante la cadena
anti-confounding diseñada al efecto ---un baseline trivial de intensidad, la
validación cruzada por dominio, la validación intra-dominio sobre una cohorte de un
solo escáner y el análisis del espacio latente---, que constituye el núcleo del
trabajo. En paralelo se descartaron las explicaciones alternativas del rendimiento
---la fuga de información por partición y la presencia de duplicados---, lo que
permitió aislar el confound de dominio como causa. Con ello quedó caracterizado el
confound dominio$\leftrightarrow$clase como un sesgo estructural, ligado a la
composición de los datos, y se derivaron las recomendaciones metodológicas
correspondientes para el trabajo con datos públicos multi-fuente.

Conviene precisar el alcance de esta conclusión: el trabajo no afirma que una
CNN 3D sea incapaz de detectar tumores, sino que, con esta composición de datos,
el rendimiento casi perfecto del pool no constituye evidencia válida de detección;
y la validación intra-dominio, de baja potencia, solo permite afirmar que no se
observa señal robusta por encima del azar con el tamaño muestral disponible.

En conjunto, la memoria aporta un protocolo de auditoría anti-confounding
transferible a otros problemas de imagen médica con riesgo de sesgo de dominio, y
muestra que un resultado de naturaleza crítica ---mostrar que un rendimiento
aparentemente excelente no es clínicamente interpretable--- constituye en sí mismo
una contribución metodológica, y no un fracaso. El valor del trabajo reside,
precisamente, en sustituir la aceptación acrítica de una métrica elevada por un
procedimiento sistemático que distingue el aprendizaje genuino del espurio.
