\chapter{Limitaciones y líneas futuras}

\section{Limitaciones del estudio}

El alcance de las conclusiones está acotado por varias limitaciones que conviene
declarar con honestidad. La principal es de \textbf{potencia estadística}: el
experimento de validación intra-dominio ---el único que evalúa la detección con el
confound controlado por construcción--- se realizó sobre una cohorte de 36
sujetos, lo que produce intervalos de confianza anchos que cruzan el valor de
azar. En consecuencia, este experimento solo autoriza a afirmar que \emph{no se
observa señal por encima del azar} con el tamaño muestral disponible; no permite
concluir que el modelo sea incapaz de detectar lesión, ni interpretar un valor por
debajo del azar como una capacidad anti-correlacionada. La ausencia de evidencia
no equivale a evidencia de ausencia.

Una segunda limitación es la \textbf{falta de validación externa real}. La cohorte
inicialmente prevista como conjunto externo se incorporó al entrenamiento, por lo
que no queda una cohorte de tumor externa no vista por el modelo; la validación
cruzada por dominio empleada es \emph{cross-dataset} dentro del propio pool, no una
validación externa en sentido estricto. En tercer lugar, la entrada se restringió
a las secuencias estructurales T1 y T2, sin contraste, FLAIR ni configuraciones
multiparamétricas: fue una decisión metodológica deliberada para favorecer la
comparabilidad entre cohortes, pero limita la riqueza clínica de la
representación. Por último, el resultado es de naturaleza crítica: demuestra la
presencia del confound, no la imposibilidad de detección; y los mapas de atención
explorados (Grad-CAM) tuvieron carácter exploratorio y no concluyente, por lo que
no sustentan afirmaciones sobre la capacidad del modelo.

\section{Propuestas de mejora y líneas futuras}

La vía de mejora más importante es de \textbf{datos}. La condición necesaria para
evaluar la detección sin contaminación es romper la equivalencia entre clase y
procedencia, lo que exige cohortes en las que cada centro aporte ambas clases
---tumor y control--- adquiridas en el mismo dominio. En la misma línea, una
validación externa real requeriría una cohorte de tumor independiente no vista
durante el entrenamiento; una candidata es el depósito de Edimburgo disponible a
través del UK Data Service (referencia SN-851861), cuyo acceso está sujeto a
registro.

Una segunda línea es la \textbf{armonización y la adaptación de dominio}. Técnicas
como ComBat~\cite{johnson2007combat,fortin2017harmonization}, para reducir los
efectos de escáner, o el entrenamiento adversarial de dominio
(DANN)~\cite{ganin2016dann}, para aprender representaciones invariantes a la
procedencia, son candidatas naturales. Conviene precisar, no obstante, su orden de
aplicación: estas técnicas presuponen que el dominio y la clase no están
perfectamente confundidos, por lo que con una equivalencia clase-dataset del
100\,\% no son aplicables por sí solas. Primero es necesario romper esa
equivalencia mediante datos con ambas clases por centro; una vez hecho, ComBat y
DANN pueden reducir los efectos de escáner residuales. Son, pues, complementarias
a la corrección de la composición de los datos, no sustitutas de ella.

Finalmente, otras líneas naturales son la incorporación de entradas
multiparamétricas una vez controlado el confound, la reunión de cohortes
intra-dominio de mayor tamaño que proporcionen potencia estadística suficiente, y
la generalización del protocolo de auditoría anti-confounding a otros problemas de
imagen médica en los que la procedencia de los datos pueda confundirse con la
variable de interés.
